%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}

\usepackage[a5paper,margin=1.7cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
  \textsc{Algorithmique --- Suites}
\end{center}
\hrule

\begin{exercice}[Termes d'un suite arithmétique]
  On considère la suite arithmétique de premier terme $u_1=17$ et de raison $9$, c'est-à-dire :
\[\left\{\begin{array}{l}
u_1 = 17 \\
\text{Pour tout $n\in\mathbb{N}$ : } u_{n+1} = u_n+9
\end{array}\right.\]
      \begin{enumerate}
        \item Le programme suivant permet de calculer $u_{37}$. Recopiez-le dans un fichier \texttt{suites-exo1-1.py}, exécutez-le, et vérifiez que le résultat est cohérent (on admet que $u_{37}=341$).
          \begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
          i = 1
          u = 17
          while i < 37:
            i = i + 1
            u = u + 9
          print(u)
          \end{lstlisting}
        \item Modifier le programme précédent pour calculer $u_{764}.$
        \item On souhaite trouver le plus petit entier $n$ tel que \[u_n\geq 1729\] Modifier le programme précédent pour répondre à cette question.
        \item Modifier ce programme pour qu'il affiche le plus petit nombre $n$ tel que \[u_n\geq1000\]
      \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Somme des termes d'un suite arithmétique]
On considère la même suite que dans l'exercice précédent.
      \begin{enumerate}
        \item Le programme suivant permet de calculer $\sum\limits_{i=1}^{30}u_i$.
          Recopiez-le dans un fichier \texttt{suites-exo1-2.py}, exécutez-le, et vérifiez que le résultat est cohérent (on admet que $\sum\limits_{i=1}^{30}u_i=4425$).
          \begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
          i = 1
          u = 17
          somme = 17
          while i < 30:
            i = i + 1
            u = u + 9
            somme = somme + u
          print(somme)
          \end{lstlisting}
        \item On souhaite trouver le plus petit entier $n$ tel que \[\sum\limits_{i=1}^nu_i\geq 257\] Modifier le programme précédent pour répondre à cette question.
        \item Modifier ce programme pour qu'il affiche le plus petit nombre $n$ tel que \[\sum\limits_{i=1}^nu_i\geq1000\]
      \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Série harmonique]
      On considère la suite $u$ définie sur $\mathbb{N}^*$ par $u_n=\frac{1}{n}$.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $\sum\limits_{i=1}^{100}u_i$.
        \item Déterminer le plus petit entier $n$ tel que $\sum\limits_{i=1}^{n}u_i\geq5$ ; même question avec  $\sum\limits_{i=1}^{n}u_i\geq10$ ; même question avec $\sum\limits_{i=1}^{n}u_i\geq15$. 
      \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Identité d'Euler]
      On considère la suite $v$ définie sur $\mathbb{N}^*$ par $v_n=\frac{1}{n^2}$.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $\sum\limits_{i=1}^{10}u_i$, $\sum\limits_{i=1}^{20}u_i$, $\sum\limits_{i=1}^{100}u_i$.
        \item Quel semble être le comportement de cette suite lorsque $n$ tend vers l'infini ?
      \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
